%% Indien je niet vertrouwd ben met Latex:
%%  Maak een .pdf als volgt:
%%  - Vul alles in 
%%  - Doe: pdflatex verslag.tex (dit produceert de .pdf)



\documentclass[12pt]{report}

\usepackage{a4wide}
%\usepackage{fullpage}


\setlength{\parindent}{0cm}

\begin{document}
\pagestyle{myheadings}
\markright{Tussentijds verslag November -  Student(en): Alexander Vandenbroucke}
{\bf Titel eindwerk:} {\em De Tabulatie Monad in Haskell.}


\vspace{0.5cm}
{\bf Promotor(s):} prof. dr. ir. Tom Schrijvers (tom.schrijvers@cs.kuleuven.be)


\vspace{0.5cm}
{\bf Begeleider(s):} prof. dr. ir. Tom Schrijvers (tom.schrijvers@cs.kuleuven.be)

\vspace{1cm}
{\bf Korte situering en Doelstelling: } 
Het onderwerp van deze thesis valt uiteen in 3 ingredi\"enten:
Tabulatie, met behulp van een Monad, in Haskell.

Tabulatie is een techniek uit de wereld van het Logisch Programmeren,
die een aantal tekortkomingen van standaard Prolog oplost.

Sommige recursieve predicaten die een eindige set oplossingen hebben kunnen
in Prolog leiden tot een oneindige recursie.
Denk hierbij bijvoorbeeld aan het berekenen van een transitieve sluiting over
een eindige \emph{cyclische} grafe.

Waar tabulatie inmiddels bekend is bij logische programmeurs, daar is dit
voor Functioneel Programmeren nog onontgonnen gebied. Deze thesis heeft dan
ook tot doel om te onderzoeken hoe tabulatie in een functionele context
ingepast kan worden.

Concreet is deze functionele context de taal Haskell (http://www.haskell.org/).
Haskell is een moderne, sterk getypeerde en pure functionele programeertaal met
een gezond ecosysteem.

De keuze voor haskell maakt dat een monadische implementatie voor de hand ligt.
Bovendien is dit de gebruikelijke manier waarop concepten uit Prolog 
(niet-determinisme, backtracking) op een embedded manier in Haskell worden
ge\"introduceerd. 

Uiteindelijk moet een tabulatie implementatie in Haskell gerealiseerd zijn,
die die eenvoudig toegepast kan worden op niet-triviale programma's

\vspace{1cm}
{\bf Belangrijkste bestudeerde literatuur:}
\begin{itemize}
\item WOUTER SWIERSTRA (2008). Data types à la carte. Journal of Functional
      Programming, 18, pp 423-436 doi:10.1017/S0956796808006758
\item NICOLAS WU, TOM SCHRIJVERS, RALF HINZE (2014). Effect Handlers in Scope

\item http://www3.cs.stonybrook.edu/~warren/xsbbook/node14.html
\item
  BRUNO C. D. S. OLIVEIRA, TOM SCHRIJVERS, 
  WILLIAM R. COOK (2012). 
  MRI: Modular Reasoning about interference in Incremental Programming
\item OLEG KISELYOV CHUNG-CHIEH SHAN, DANIEL P. FRIEDMAN, AMR SABRY
  Backtracking, Interleaving, and Terminating Monad Transformers

\end{itemize}

\vspace{1cm}
{\bf Geleverd werk (inclusief tijdsrapportering):}
\begin{itemize}
  \item Evaluatie van verschillende mogelijke AST formaten.
      \emph{Ongeveer 26 uur}.
  \item Verbeteringen van het AST formaat, en interpreters hiervoor
    (met en zonder memoizatie). \emph{Ongeveer 22.9 uur}.
  \item Basis tabulatie prototype. \emph{Ongeveer 22.5 uur}.
  \item Kleine verbeteringen aan het AST en tabulatie. 
        Multithreaded implementatie met STM (experimenteel).
        \emph{Ongeveer 25.7 uur}.
  \item Tussentijds rapport \& presentatie. \emph{Ongeveer 18.3 uur}.
\end{itemize}

\vspace{1cm}
{\bf Belangrijkste resultaten:}
Als eerste moest een voldoende flexibele interface worden gevonden om een
getabled programma voor te stellen. De oplossing hiervoor was een 
''Effect Handlers'' aanpak, in combinatie met ''Open Recursie'', waarbij men
de programma's als Abstract Syntax Trees(AST) construeert. Op deze AST voert
men vervolgens een effectvolle interpreter (de Effect Handler) uit.

Vervolgens konden enkele interessante effect handlers ge\"implementeerd worden.
Afgezien van een triviale interpreter (die gewoon het programma uitvoerd) werden
ook eenvoudige memoizatie, en een prototypes van een tabling interpreter
geproduceerd (waaronder een multi-threaded prototype).

\vspace{1cm}
{\bf Belangrijkste moeilijkheden:}
Het bekomen van een geschikte interface voor de abstract syntax trees was
een proces van enkele iteraties. Omdat interpreters sterk afhankelijk zijn van
de gebruikte AST, hieldt een wijziging van de AST ook een aanpassing van de
interpreters in.

Daarnaast is het implementeren tabulatie op zich niet vanzelfsprekend. Men
moet kunnen detecteren wanneer alle oplossingen voor een bepaald predicaat
gevonden zijn, zelfs als meerdere wederzijds recursieve predicaten bestaan.

\vspace{1cm}
{\bf Gepland werk:} 
Er zal al begonnen worden aan het opstellen van het deel van de
thesistekst met betrekking tot de gebruikte abstracte syntax. Het is namelijk
onwaarschijnlijk dat het uitzicht hiervan nog sterk zal veranderen.

In de toekomst moet de kwaliteit van de tabulatie op verschillende punten,
gaande van efficientie tot de kwaliteit van de code zelf, verbeterd worden.
Als onderdeel hiervan moet een denotationele semantiek voor de abstracte syntax
ontwikkeld worden.

\vspace{1cm}

{\bf Als ik verder werk zoals ik tot nu toe deed, dan denk ik 15.5/20 te
    verdienen op het einde.}
{\bf Ik plan mijn eindwerk af te geven in juni.}


\end{document}
